% $date: 2017-11-07
% $timetable:
%   g11r1:
%     2017-11-07:
%       2:

\worksheet*{Клетчатые автоматы}

% $authors:
% - Иван Викторович Митрофанов

% $build$matter[print]: [[.], [.]]

\begin{problems}

\item
Докажите, что к~любой конфигурации игры Жизнь, в~которой конечное число клеток,
можно добавить еще несколько клеток так, чтобы эта конфигурация рано или поздно
умирала.

\item
Найдите в~игре Жизнь конфигурацию, образ которой~--- все живые клетки.

\item
Является~ли автомат XOR инъективным?
Сюръективным?

\item
Является~ли игра Жизнь инъективной?
Сюръективной?

\item
Придумайте одномерный клетчатый автомат со~следующими свойствами:
\begin{itemize}
\item
в~алфавите должны быть символы 0, 1, 2 и, возможно, какие-то еще;
\item
если изначально конфигурация состоит из~$k$ единиц подряд (остальное~--- нули),
то~после многократного применения клетчатого автомата должна получиться
конфигурация из~$k^2$ двоек подряд (остальное~--- нули);
\item
конфигурация из~нескольких 2 подряд (остальные~--- нули) не~должна
меняться.
\end{itemize}

\item
\subproblem
Докажите, что если в~алфавите две буквы, то~не~существует такого одномерного
клетчатого автомата, что его квадрат~--- сдвиг строки вправо на~1 клетку.
\\
\subproblem
А~если в~алфавите 4 буквы, то~такой клетчатый автомат существует.

\item\emph{(Корень из~единицы)}
Пусть в~алфавите 2 буквы.
Придумайте такой нетождественный одномерный клетчатый автомат, что его третья
степень~--- тождественное преобразование.

\item
Пусть клетчатый автомат~$f$ задает биективную функцию.
Докажите, что есть обратный ему автомат, то~есть такой автомат $g$, что
$g \circ f = \mathrm{id}$.

\item
Докажите, что в~любом саде Эдема есть сирота.
\par
Напоминаем:
сад Эдема~--- конфигурация без прообраза,
сирота~--- конечной набор клеток, который не~встречается ни~в~каком образе.

\item
Пусть конечный автомат действует на~алфавите 0, 1 и~действует по~правилу:
клетка превращается в~тот символ, какого было больше среди нее самой и~ее
соседей.
Найдите сироту!

\item
Докажите, что если клетчатый автомат сюръективен, то~он \emph{сбалансирован}.

\end{problems}

